---
extends: _layouts.answer
section: content
title: අස්සලාමු අලයිකුම් යන්නෙන් අදහස් කරන්නේ කුමක්ද?
date: 2024-10-20
description: අස්සලාමු අලෙයිකුම් යන්නෙහි අර්ථය "ඔබට සාමය වේවා" යන්න වන අතර එය මුස්ලිම්වරුන්
  අතර භාවිතා වන ආචාරයකි. සලාම් දීමෙන් අදහස් කරන්නේ ආරක්ෂාව සහ නපුරෙන් ආරක්ෂා වීමයි.
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/4596/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/132956
  title: islamqa.info
translator_id: 583845
---

ඉස්ලාමය පැමිණි විට, මුස්ලිම්වරුන් අතර ආචාර කරන ආකාරය අල්-සලාමු අලෙයිකුම් විය යුතු බවත්, මෙම ආචාරය මුස්ලිම්වරුන් අතර පමණක් භාවිතා කළ යුතු බවත් අල්ලාහ් නියම කළේය.

"සලාම්" යන්නෙහි තේරුම (වචනාර්ථයෙන් "සාමය" යන්නයි) හානිකර නොවන බව, ආරක්ෂාව සහ නපුරෙන් සහ වැරදි වලින් ආරක්ෂා වීමයි. අල්-සලාම් යන නාමය අල්ලාහ්ගේ නමකි, ඔහු උසස් වේවා, එබැවින් මුස්ලිම්වරුන් අතර අවශ්‍ය වන සලාම් ආචාරයේ තේරුම වන්නේ, ඔහුගේ නාමයේ ආශීර්වාදය ඔබ වෙත පහළ වේවා යන්නයි. ඇලයිකුම් (ඔබ මත) හි 'අලා' යන උපක්‍රමය භාවිතා කිරීමෙන් පෙන්නුම් කරන්නේ සුබපැතුම් ඇතුළත් වන බවයි.

සුබපැතුම්වල වඩාත් සම්පූර්ණ ආකාරය වන්නේ "අස්-සලාමු අලයිකුම් ව රහ්මතු-අල්ලාහි ව බරකාතුහු" යනුවෙන් පැවසීමයි, එහි තේරුම "ඔබට සාමය සහ අල්ලාහ්ගේ දයාව සහ ඔහුගේ ආශිර්වාදය" යන්නයි.

නබිතුමා {{ $page->pbuh() }} සලාම් පැතිරීම ඇදහිල්ලේ කොටසක් බවට පත් කළේය.

{{ $page->hadith('bukhari:12') }}

එබැවින් සලාම් දීම ආදරය සහ සහෝදරත්වය පතුරුවන බව නබි {{ $page->pbuh() }} පැහැදිලි කළේය. අල්ලාහ්ගේ දූතයා {{ $page->pbuh() }} මෙසේ පැවසීය.

{{ $page->hadith('muslim:54') }}

නබි {{ $page->pbuh() }} සලාම් ආපසු දෙන ලෙස අණ කළ අතර, එය අයිතියක් සහ යුතුකමක් බවට පත් කළේය. ඔහු මෙසේ පැවසීය.

{{ $page->hadith('muslim:2162a') }}

සලාම් ආපසු දීම අනිවාර්ය බව පැහැදිලිය, මන්ද එසේ කිරීමෙන් මුස්ලිම්වරයෙකු ඔබට ආරක්ෂාව ලබා දෙන අතර ඔබ ඔහුට ආරක්ෂාව ලබා දිය යුතුය. එය හරියට ඔහු ඔබට කියනවා වගේ, මම ඔබට ආරක්ෂාව සහ ආරක්ෂාව ලබා දෙනවා, එබැවින් ඔබ ඔහුට එයම දිය යුතුයි, එවිට ඔහු සලාම් දුන් තැනැත්තා ඔහුව පාවා දෙනවා හෝ නොසලකා හරිනවා යැයි ඔහු සැක නොකරන ලෙස හෝ නොසිතන්න.
